```
 █████╗ ████████╗ █████╗ ██╗      █████╗ ██╗███╗   ██╗
██╔══██╗╚══██╔══╝██╔══██╗██║     ██╔══██╗██║████╗  ██║
███████║   ██║   ███████║██║     ███████║██║██╔██╗ ██║
██╔══██║   ██║   ██╔══██║██║     ██╔══██║██║██║╚██╗██║
██║  ██║   ██║   ██║  ██║███████╗██║  ██║██║██║ ╚████║
╚═╝  ╚═╝   ╚═╝   ╚═╝  ╚═╝╚══════╝╚═╝  ╚═╝╚═╝╚═╝  ╚═══╝
```
# Блокировки 

## Домашняя работа

1) Настройте сервер так, чтобы в журнал сообщений сбрасывалась информация о блокировках, удерживаемых более 200 миллисекунд. Воспроизведите ситуацию, при которой в журнале появятся такие сообщения.

Развернул новый кластер PostgreSQL.

![Alt text](img/image-83.png)

Настроил логирование блокировок и проверил настройки

![Alt text](img/image-84.png)

Создал таблицу users и заполнил данными

![Alt text](img/image-85.png)

Воспроизвел ситуацию с deadlock

![Alt text](img/image-86.png)

2) Смоделируйте ситуацию обновления одной и той же строки тремя командами UPDATE в разных сеансах. Изучите возникшие блокировки в представлении pg_locks и убедитесь, что все они понятны.Пришлите список блокировок и объясните, что значит каждая.

Сеанс 1

Открыл транзакцию посмотрел ее pid и номер транзакции

![Alt text](img/image-87.png)

Сеанс 2

Открыл транзакцию посмотрел ее pid и номер транзакции

![Alt text](img/image-88.png)

Сеанс 3

Открыл транзакцию посмотрел ее pid и номер транзакции

![Alt text](img/image-89.png)

Блокировки

Открыл еще одну сессию и вывел информацию об блокировках

![Alt text](img/image-90.png)

Мы видим, что запрос для просмотра блокировок создает блокировоки, они стандартны для операция SELECT и UPDATE.
Каждый сеанс держит эксклюзивные (ExclusiveLock) блокировки на своих транзакциях и виртуальных транзакциях, а еще блокировку RowExclusiveLock на кортеже, которую обновляют запросы UPDATE. 
Оставшаяся блокировка ShareLock висит потому, что UPDATE во втором сеансе пытается обновить строку на которой уж висит RowExclusiveLock, об этом нам говорит granted=f.

3) Воспроизведите взаимоблокировку трех транзакций. Можно ли разобраться в ситуации постфактум, изучая журнал сообщений?

Сеанс 1

![Alt text](img/image-91.png)

Сеанс 2

![Alt text](img/image-92.png)

Сеанс 3

![Alt text](img/image-93.png)

Лог

![Alt text](img/image-94.png)

В первой сессии запрос висит в ожидании снятии блокировки.
Во второй сессии второй прошли оба запроса. 
В третьей сессии образовался deadlock и транзакция прервалась с ошибкой.

![Alt text](img/image-95.png)

Журнал сообщений в postgresql очень подробный (много уровней логирования) и понятный.В ситуации постфактум разобраться можно


4) Могут ли две транзакции, выполняющие единственную команду UPDATE одной и той же таблицы (без where), заблокировать друг друга?

Добиться такой блокировки можно, если операции update будут "идти друг другу на встречу", например если одна транзакция update будет идти отсортированная по возрастанию, а вторая транзакция будет производить обновление отсортированная на убывание.

